%==============================================================================
\section{NHÂN THỪA} % (fold)
\label{sec:nhan_thua}

%==============================================================================

Bước đầu tiên trên đường tu tập, muốn kiếp sau sanh trở lại làm người, hưởng những phúc báo, kết quả của các việc lành đã làm trong đời này, người tu cần phải làm hai việc:

\hrulefill
\begin{multicols}{2}
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textsc{Quy y (Tam quy)}

(\textbf{Quy} -- \emph{trở về}; \textbf{Y} -- \emph{nương tựa})
\columnbreak

\item \textsc{Trì Giới (Ngũ Giới)}.

(\textbf{Trì} -- \emph{giữ gìn}; \textbf{Giới} -- \emph{răn, cấm})
%\end{inparaenum}
\end{enumerate}
\end{multicols}

\hrulefill

-- \textsc{Tam Quy Y} (nói tắt: \emph{Tam Quy}) là ba sự trở về để nương tựa (chữ Pháp dịch là: \textsf{chercher refuge}; chữ Phạn là \textsf{namo}).

\subsection{Tam Quy Y} % (fold)
\label{sub:tam_quy_y}

% subsection tam_quy_y (end)

% subsubsection tam_quy_y (end)$\star$ \textbf{Ba sự trở về là:}

%\begin{newenumerate}
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item -- Trở về nương tựa vào \textsc{Phật}

\item -- Trở về nương tựa vào \textsc{Pháp}

\item -- Trở về nương tựa vào \textsc{Tăng}
\end{enumerate}
%\end{newenumerate}

Con người, trước khi được nghe Phật Pháp, sống trong cảnh mê lầm, như người lạc đường trong đêm tối. Muốn ra ngoài ánh sáng và đi cho đúng đường, cần phải đổi hướng, quay đầu theo sự chỉ dẫn của Đức Phật.

-- Ấy là \textbf{quy y Phật} (\textsf{nam mô Phật}).

Đã quay về với ánh sáng của Phật thì phải tuân theo lời giảng dạy của Phật, nghe Giáo lý của Phật.

-- Ấy là \textbf{quy y Pháp} (\textsf{nam mô Pháp}).

Khi Đức Phật còn tại thế thì nghe lời giảng của Đức Phật; khi Đức Phật đã tịch diệt thì nghe lời giảng của chư Tăng (Sư). Tăng là những người đã xuất gia tu tập, hy sinh đời riêng để làm sứ mạng giữ gìn Giáo Pháp và tuyên dương giảng dạy Giáo Lý cho người khác.

-- Ấy là \textbf{quy y Tăng} (\textsf{nam mô Tăng}).

\textbf{Phật}, \textbf{Pháp}, \textbf{Tăng}, là ba thứ tôn quý nhất của người Phật tử, cho nên gọi là \textsc{Tam Bảo} (\emph{bảo} = quý).

-- Vậy công việc đầu tiên của người bước vào Đạo Phật là \textsc{quy y Tam Bảo}, nghĩa là đến chùa, xin làm lễ được nhận vào hàng đệ tử của Phật, và xin chư Tăng truyền giới cho.

-- Việc thứ nhì, sau khi làm lễ quy y, là \textsc{Giữ Giới}, nghĩa là tuân theo những lời răn cấm của Đức Phật dạy, mà chư Tăng đã truyền giảng khi làm lễ quy y.

\subsection{Ngũ Giới} % (fold)
\label{sub:ngu_gioi}

% subsection ngũ_giới (end)
%\begin{inparaenum}[\itshape 1\upshape)]
\begin{enumerate}[label=\bfseries\arabic*\upshape/]
\item \textsc{Giới Sát} (\emph{sát = giết}). Không được giết hại người và sinh vật, nghĩa là phải có lòng từ bi, thương hết mọi loài.

\item \textsc{Giới Đạo} (\emph{đạo = trộm, cắp}). Không được lấy trộm cắp tiền tài, đồ vật của người khác, tức là đừng tham lam.

\item \textsc{Giới Dâm} (\emph{dâm = thú vui của xác thịt}). Không được say đắm, trụy lạc trong thú vui xác thịt, tức là sống điều hòa và thanh cao, không ham mê về vật chất. Người tại gia không được tà dâm, lang chạ.

\item \textsc{Giới Ngữ} (\emph{ngữ = lời nói}). Không nói dối, hoặc nói những điều độc ác, tức là chỉ nói những lời ngay thật và dịu dàng.

\item \textsc{Giới Tửu} (\emph{tửu = rượu}). Không uống rượu, là chất nóng, làm cho người mất bình tĩnh, mất sáng suốt và không thể giữ được bốn giới trên.
\end{enumerate}
%\end{inparaenum}

-- Năm điều răn cấm này chỉ là những việc ăn ở đúng lẽ phải, mà ai ai cũng phải cố gắng thực hiện mới thành được con người gọi là có nhân cách.
%===== End of NHAN THUA =======================================================